《**毕业歌**》，是1934年中國電影《[桃李劫](../Page/桃李劫.md "wikilink")》的主題曲，由[田漢作詞](../Page/田漢.md "wikilink")、[聶耳作曲](../Page/聶耳.md "wikilink")。此歌曲以青年學生為對象，表達了當時青年的愛國激情，在社會上引起了熱烈的反響。

## 历史沿革

《毕业歌》是1934年中國電影《[桃李劫](../Page/桃李劫.md "wikilink")》的主题曲，由[田汉作词](../Page/田汉.md "wikilink")、[聂耳作曲](../Page/聂耳.md "wikilink")。在《桃李劫》中，此歌曲首次出現於青年聚首一堂慶祝毕业的場面上，並在電影结束时再一次奏起，有提示電影主旨的意義。歌詞以青年學生為對象，內容包括指出中國當時面临的形势，呼籲學生不要淪為奴隶、而是要在戰場上為國拚死，最後满怀激情地號召學生「担负起天下的兴亡」。電影上映一段時間後，[百代公司把](../Page/百代公司.md "wikilink")《毕业歌》灌錄成唱片，流传至今。

## 歌词

<poem> 同学们，大家起来， 担负起天下的兴亡！ 听吧，满耳是大众的嗟伤！ 看吧，一年年国土的沦丧！ 我们是要选择“战”还是“降”？
我们要做主人去拼死在疆场， 我们不愿做奴隶而青云直上！ 我们今天是桃李芬芳， 明天是社会的栋梁； 我们今天弦歌在一堂，
明天要掀起民族自救的巨浪！ 巨浪，巨浪，不断地增长！ 同学们！同学们！ 快拿出力量， 担负起天下的兴亡！ </poem>

作词者田汉于1968年逝世，根据《中华人民共和国著作权法》，其创作的歌词于2019年1月1日进入公有领域。

## 迴響

### 評價和公眾影響

在《桃李劫》上映後，《毕业歌》流传极广，既为製作《桃李劫》的奠下创业基础，也被譽為作曲家聶耳的成功之作。此歌曲採用[进行曲风格](../Page/进行曲.md "wikilink")，节奏明快，运用了大量[附点音型和](../Page/附点.md "wikilink")[切分音](../Page/切分音.md "wikilink")，具有鲜明而铿锵有力的节奏，号召性也極强，把思想性和艺术性共冶一爐。

電影上映的時代正值中國面臨[日本侵略](../Page/大日本帝國.md "wikilink")、各界號召救亡之時。《毕业歌》便表達了當時青年的爱国激情、「天下兴亡，匹夫有责」的思想，传唱一时。此歌曲在社会上立即产生了热烈的反响，尤見於青年[知识分子](../Page/知识分子.md "wikilink")；不少知识青年的思想受到《毕业歌》等抗日救亡歌曲的影響，响应歌曲号召，參與[抗日戰爭以至中國民族解放的事業](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")，投身革命運動。到了現代，學生仍然受《毕业歌》心繫国家民族的思想感情所影響。

### 相關文化作品

2015年，[江苏卫视和](../Page/江苏卫视.md "wikilink")[河北卫视上映了由](../Page/河北卫视.md "wikilink")[严歌苓编剧](../Page/严歌苓.md "wikilink")、[曹盾执导的电视剧](../Page/曹盾.md "wikilink")《[毕业歌](../Page/毕业歌_\(电视剧\).md "wikilink")》，此剧採用了類近於《桃李劫》的故事内核，讲述兩名青年人參與抗日運動的經歷；片头曲《毕业歌B巨浪》和片尾曲《毕业歌》基於田汉的原作，编曲則是原有版本的改造，由音乐製作人[张镒麟重新编曲](../Page/张镒麟.md "wikilink")。

### 大眾文化

[中華人民共和國前領導人](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[江泽民曾多次指揮和演唱](../Page/江泽民.md "wikilink")《毕业歌》，這令《毕业歌》成為[膜蛤文化的一部分](../Page/膜蛤文化.md "wikilink")。

在《忆厉恩虞同志》一文中，江泽民憶述自己在1943年參與了[中國共產黨地下组织发动的清毒运动](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，在[汪精衛政權控制下的](../Page/汪精衛政權.md "wikilink")[南京衝砸鸦片烟馆](../Page/南京.md "wikilink")，於[国民大会堂廣場前焚烧毒品和吸毒用具](../Page/南京人民大會堂.md "wikilink")，並與其他學生齐声唱《毕业歌》。

1980年代，江泽民率眾瞻仰[聂耳墓](../Page/聂耳墓.md "wikilink")，期間指挥眾人唱《毕业歌》；[云南电视台把这次採訪片段製成电视新闻特写](../Page/云南电视台.md "wikilink")，获得1989年[全国优秀电视新闻特等奖](../Page/全国优秀电视新闻.md "wikilink")。1999年5月4日，江泽民出席纪念[五四运动](../Page/五四运动.md "wikilink")80周年晚会，指挥全场唱《毕业歌》。在2001年的第七次中华全国文学艺术工作者代表大会上，江泽民等人指揮了《毕业歌》合唱。

江泽民曾在[哥倫比亞廣播公司的](../Page/哥倫比亞廣播公司.md "wikilink")[新聞雜誌節目](../Page/新聞雜誌.md "wikilink")《[-{zh-hans:60分钟;zh-hk:六十分鐘時事雜誌;zh-tw:60分鐘;}-](../Page/60分钟.md "wikilink")》上接受[美國記者](../Page/美國.md "wikilink")[迈克·华莱士訪問](../Page/迈克·华莱士.md "wikilink")，受訪期間對华莱士唱出《毕业歌》。

## 政治地位

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:文化大革命时期的小学教科书，显示《毕业歌》被改词.jpg "fig:缩略图")

### 受滿洲國和汪精衛政權打壓

一度控制[中國東北的](../Page/中國東北.md "wikilink")[滿洲國曾以](../Page/滿洲國.md "wikilink")「有碍日满亲善」、「有碍[大东亚圣战](../Page/大東亞戰爭.md "wikilink")」、「反满抗日」為由，禁止演唱《毕业歌》等數十首歌曲。汪精衛政權也在1943年7月23日下令禁止演唱《毕业歌》等200多首抗日歌曲。

### 文化大革命時被改詞

[文化大革命期間](../Page/文化大革命.md "wikilink")，《毕业歌》的词作者田汉遭到批判。《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》其後发表了重新填词的《毕业歌》，重新填写的歌詞加入了跟隨中國共產黨、工農與學生一起抗日等內容。

{{-}}

## 參考資料

### 引用

### 文獻

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
[Category:中华民国大陆时期电影主题歌曲](../Category/中华民国大陆时期电影主题歌曲.md "wikilink")
[Category:1934年歌曲](../Category/1934年歌曲.md "wikilink")
[Category:1934年中国作品](../Category/1934年中国作品.md "wikilink")
[Category:畢業歌曲](../Category/畢業歌曲.md "wikilink")
[Category:時代曲](../Category/時代曲.md "wikilink")